\section{Vorgehensweise}

Als spezifischer Hash-Algorithmus wird SHA256 (siehe Kapitel \ref{chp:sha256}) verwendet. Dieser wird bei Bitcoin eingesetzt
und zeichnet sich dadurch aus, dass er einen Fingerabdruck in 64 ähnlichen Schritten berechnet. Wissen das über einen Schritt
erworben wird, kann so unter Umständen für die anderen 63 Schritte übernommen werden. Außerdem haben Martin Maurer und Jonathan
Heusser SHA256 in ihren Arbeiten verwendet, so dass abschließend ein Vergleich der Ergebnisse erfolgen kann. Der von Vegard Nossum
verwendete Hash-Algorithmus SHA1 berechnet einen Fingerabdruck in 80 Schritten, wobei vier unterschiedliche Schritte jeweils 20 Mal
zum Einsatz kommen.

Verwendet wird in dieser Arbeit ausschließlich der SAT-Solver CryptoMiniSat. Dieser zeichnet sich dadurch aus, dass er nicht nur
eine konjunktive Normalform als Eingabe akzeptiert sondern auch in der Lage ist Klauseln im XOR-Format zu verarbeiten. Eine Klausel
ist dabei eine Verknüpfung von Werten mit dem OR-Operator. Klauseln im XOR-Format verwenden den XOR-Operator. Dies ermöglicht
eine kompaktere Repräsentation der Eingabe und beschleunigt bei richtiger Verwendung den Lösungsprozess des SAT-Solvers.
Außerdem sammelt CryptoMiniSat nicht nur zusätzliches Wissen sondern versucht auch die eingegebene konjunktive Normalform zu
optimieren. Sowohl die optimierte Eingabe als auch das zusätzliche Wissen lassen sich jederzeit einfach abrufen und analysieren.

Um eine Analyse der Daten durchzuführen, die CryptoMiniSat während eines Lösungsversuchs sammelt, reicht es nicht aus SHA256
in eine konjunktive Normalform zu überführen und an CryptoMiniSat zu übergeben. Dieser Ansatz wird von Martin Maurer und Jonathan
Heusser verfolgt, ermöglicht es jedoch nicht, von CryptoMiniSat erworbenes Wissen über die konjunktive Normalform den
entsprechenden Teilen von SHA256 zuzuordnen. Für diesen Prozess müssen während der Erzeugung der konjunktiven Normalform
Daten darüber gesammelt werden, die eine Zuordnung ermöglichen. Dafür wird ein Framework erstellt, das je nach Bedarf
die konjunktive Normalform erzeugt und gleichzeitig die entsprechenden Daten bereit stellt. In einem ersten Schritt
wird im Anschluss der Umfang der generierten konjunktiven Normalform mit denen von Martin Maurer und Jonathan Heusser
verglichen um diese Basis zu Überprüfen und im Zweifelsfall noch weiter zu optimieren.

Mit der erstellten konjunktiven Normalform werden iterativ mehrere Lösungsversuche durchgeführt. Die dafür verwendeten
Daten werden separat als "`Annahmen"' an CryptoMiniSat übergeben. Das ermöglicht eine Trennung zwischen dem Wissen was
auf den Daten basiert und dem Wissen was ausschließlich auf der konjunktiven Normalform basiert. Nur letzteres ist für
diese Arbeit relevant, da dieses Wissen für SHA256 im Allgemeinen gilt. Für die Auswertung dieses Wissens werden einige
Hilfsprogramme erstellt, die vermutlich interessante Klauseln filtern und basierend auf den gesammelten Informationen
sortieren. Diese zusätzlichen Klauseln werden im Anschluss darauf geprüft, ob sie den Lösungsprozess beschleunigen.

Abschließend wird die konjunktive Normalform inklusive der zusätzlichen Klauseln mit der Performance der Implementierungen
von Martin Maurer und Jonathan Heusser verglichen und geprüft, ob die Berechnung schnell genug erfolgt um praktisch relevante
Angriffe auf SHA256 und Bitcoin durchzuführen.