\chapter{Analyse mit CryptoMiniSat}
\label{chp:analyse}

Die im letzten Kapitel erstellte konjunktive Normalform wird in diesem Kapitel für eine Analyse mit CryptoMiniSat verwendet.
Analyse bedeutet in diesem Fall, Lösungsversuche mit CryptoMiniSat durchzuführen. CryptoMiniSat sammelt dabei zusätzliches Wissen
in Form von Konfliktklauseln. Außerdem können durch die Optimierung der ursprünglichen konjunktiven Normalform weitere Klauseln
generiert werden. Sowohl die Konfliktklauseln als auch die aus der Optimierung entstandenen Klauseln sollen in diesem Kapitel
analysiert werden um die Module aus dem vorhergehenden Kapitel mit weiterem Wissen anzureichern und weitere Lösungsversuche zu
beschleunigen. Das Vorgehen ist dabei iterativ. Nach einem Lösungsversuch werden mutmaßlich wertvolle Klauseln identifiziert
und in die Module aufgenommen, um mit diesem zusätzlichen Wissen einen weiteren Lösungsversuch zu starten.

Als Lösungsversuch wird die Urbildberechnung (siehe Abschnitt \ref{sec:urbildberechnung}) herangezogen. Die Initialwertberechnung
(siehe Abschnitt \ref{sec:initialwertberechnung}) eignet sich nicht, da die Eingabe bekannt ist und somit die Erweiterung der Eingabe
vollständig berechnet werden kann. Dadurch ist dieser Teil bereits gelöst und wird im Lösungsversuch nicht berücksichtigt. Das führt
dazu, dass kein Wissen über die Erweiterung der Eingabe erworben werden kann. Für die Urbildberechnung wird der \glos{hash} aus Abbildung
\ref{fig:ruby-sha256} herangezogen. Dieser wurde aus der Eingabe "`Das ist eine Eingabe aus der ein \glos{hash} erstellt wird."' mit Hilfe
der interaktiven Rubykonsole berechnet und dient unter anderem auch als Testfall für die Kompressionsfunktion. Ziel des Lösungsversuchs
ist es, eine Eingabe mit 52 Byte Länge zu finden. Dies könnte auch die Eingabe sein, die benutzt wurde um den \glos{hash} zu berechnen.
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \begin{lstlisting}[]
  require 'digest'
  Digest::SHA256.hexdigest 'Das ist eine Eingabe aus der ein Hash erstellt wird.'
                        => "27931f0e7e53670ddbec1a1ce23e21b4663c63c0d17117ee1a934bc0c294dbe9"
  \end{lstlisting}
  \caption{Ruby - \glos{sha256}}
  \label{fig:ruby-sha256}
\end{figure}

Beachtet werden muss auch, dass der \glos{hash} nicht direkt mit in die konjunktive Normalform kodiert wird. Gleiches gilt für die \glospl{initialwert}
und das Padding, was vorgegeben wird um die Eingabelänge zu definieren. Eine direkt Kodierung würde dazu führen, dass erworbenes Wissen
sich auf diese Werte bezieht und somit nur für diesen Fall gültig ist. Um das zu vermeiden werden alle Werte als "`Annahmen"' (Assumptions)
an CryptoMiniSat übergeben. Das führt dazu, dass die Werte zwar für diesen Lösungsversuch gelten, jedoch nicht als allgemeingültig betrachtet
werden. Klauseln die auf diesem Wissen basieren, werden separat behandelt und nach dem Lösungsversuch verworfen (in Anlehnung an
"`Incremental Satisfiability"' \cite[Kapitel 6]{shtrichman}).

Ebenfalls berücksichtigt werden muss die Extraktion der gelernten Klauseln aus CryptoMiniSat. Die internen Datenstrukturen sind nicht dafür
geeignet, die Klauseln während eines laufenden Lösungsversuchs zu extrahieren. Eine Extraktion kann nur erfolgen, wenn CryptoMiniSat eine
Lösung gefunden hat wobei die Lösung auch sein kann, dass es keine Lösung gibt. Wie zu erwarten ist, kommt CryptoMiniSat aber bei vollständiger
Vorgabe des \glos{hash} zeitnah zu keiner Lösung. Deshalb wird ein iterativer Ansatz verfolgt. Die \glospl{initialwert} und das Padding werden immer vollständig vorgeben,
während die Vorgabe des \glos{hash} bitweise erweitert wird. Nach jeder Lösung werden dabei die Klauseln extrahiert. Es werden so lange Bits des \glos{hash}
ergänzt, bis keine Lösung mehr gefunden wird. Im Allgemeinen zeigt sich dies dadurch, dass CryptoMiniSat aufgrund eines vollen Hauptspeichers
abstürzt oder das Programm selbst die Menge der Klauseln nicht mehr handhaben kann.

Extrahiert werden in jedem Lösungsversuch die irredundanten und die redundanten Klauseln. Die irredundanten Klauseln enthalten zunächst die
eingegebene konjunktive Normalform, die jedoch während der Lösungsversuche optimiert wird. Die redundanten Klauseln enthalten das gelernte
Wissen, das zusätzlich genutzt wird und wegfallen könnte, ohne die Lösungsmenge zu beeinflussen.

In den folgenden Abschnitten wird die Analyse der extrahierten Klauseln im Detail beschrieben. Zunächst werden in Abschnitt \ref{sec:ana:rem_double}
alle Klauseln gesammelt und schon bekannte Klauseln aussortiert. In Abschnitt \ref{sec:ana:module} wird versucht, die Klauseln einzelnen Modulen
zuzuordnen und diese zu normalisieren. Gelingt die Zuordnung zu einem Modul nicht, wird in Abschnitt \ref{sec:ana:distance} eine Distanzmetrik
genutzt, um die Klauseln zu bewerten und mutmaßlich wertvolle Klauseln zu identifizieren. Die Verallgemeinerung von Klauseln über die Breite von
32 Bit und die 64 Runden von \glos{sha256} wird in Abschnitt \ref{sec:ana:generalize} betrachtet. Durch die Iterationen, die jeweils gelerntes Wissen mit
einbeziehen, kann es dazu kommen, dass Dont-Care Literale identifiziert werden und zur Verkürzung von Klauseln führen. Diese Entwicklung wird in
Abschnitt \ref{sec:ana:subclauses} betrachtet. Abschließend wird das gelernte Wissen in Abschnitt \ref{sec:ana:acquired} zusammengefasst.

\input{chapters/5-analyse/1-bekanntes.tex}
\input{chapters/5-analyse/2-module.tex}
\input{chapters/5-analyse/3-distanz.tex}
\input{chapters/5-analyse/4-verallgemeinerung.tex}
\input{chapters/5-analyse/5-subklauseln.tex}
\input{chapters/5-analyse/6-erhaltenes.tex}